<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[EVE Online Blog]]></title>
  <link href="http://evestuff.github.com/evestuff/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://evestuff.github.com/evestuff/"/>
  <updated>2013-06-06T14:15:56+04:00</updated>
  <id>http://evestuff.github.com/evestuff/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marko]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Руководство по установке Octopress для чайников]]></title>
    <link href="http://evestuff.github.com/evestuff/software/2012/04/11/octopress-noob-guide/"/>
    <updated>2012-04-11T22:48:00+04:00</updated>
    <id>http://evestuff.github.com/evestuff/software/2012/04/11/octopress-noob-guide</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Руководство по установке и настройке блог-движка Octopress на Windows написанное чайником на своем горьком опыте.</p>

<p>Итак, вы никогда не вели блог и решили завести такой же красивый и минималистичный, как у меня. Для того вам придется поработать с командной строкой и почитать мануалы на английском. А первые шаги я вам опишу.</p>

<!-- more -->


<h2>Подготовка</h2>

<ol>
<li>Сначала вам понадобится <code>Git</code>. Это такая система управления разными версиями файлов при совместном программировании.<br/>
<a href="http://git-scm.com/">Установить Git</a><br/>
Тут все просто, скачиваете с сайта, ставите. Я выбрал портативную версию.</li>
<li>Далее необходима среда программирования <code>Ruby</code>, потому что Octopress написан на этом языке программирования. <a href="http://octopress.org/docs/setup">Сказано</a> что нам нужен <code>Ruby 1.9.2</code><br/>
<a href="http://rubyinstaller.org/downloads/">Установить Ruby 1.9.2</a><br/>
Скачиваете, ставите.</li>
<li>Видимо, у программистов много версий <code>Ruby</code>, поэтому нужно отдельно выбрать, какую использовать. Для этого нужен выбиратель. Я использовал <a href="http://github.com/scottmuc/yari">Yari</a>. В нем ничего лишнего.<br/>
Скачать <code>Yari</code>.<br/>
Для того заходите в папку, где установлен <code>Git</code> и запускаете <code>git-cmd.bat</code>. Вводите эти команды одну за другой:</li>
</ol>


<p>.</p>

<pre><code>cd %USERPROFILE%
git clone git://github.com/scottmuc/yari.git .yari
setx PATH %USERPROFILE%\.yari\bin
</code></pre>

<p>Перезапускаем консоль <code>git-cmd.bat</code>.</p>

<pre><code>yari 1.9.2
ruby -v
</code></pre>

<p>Если в ответ на последнюю команду вам пришло это:</p>

<pre><code>ruby 1.9.2p290 (2011-07-09) [i386-mingw32]
</code></pre>

<p>значит все в порядке, вы готовы устанавливать Octopress.</p>

<h2>Установка</h2>

<p>Запускаете <code>git-cmd.bat</code><br/>
Скачиваете Octopress.</p>

<pre><code>git clone git://github.com/imathis/octopress.git octopress
</code></pre>

<p>Переходите в папку с ним.</p>

<pre><code>cd octopress
</code></pre>

<p>В дальнейшем все дела вы будете вести в этой папке. Если вы перезапустили <code>git-cmd.bat</code>, то для продолжения работы с Octopress вы сначала должны будете перейти в его папку.<br/>
Ставите зависимости.</p>

<pre><code>gem install bundler
bundle install
</code></pre>

<p>Внимательно читайте ответные сообщения, если будут ошибки - дальше дело не пойдет, что бы вы ни писали.<br/>
Ставим базовую тему оформления</p>

<pre><code>rake install
</code></pre>

<p>Создаем тестовую страницу.</p>

<pre><code>rake new_post["title"]
</code></pre>

<p>Генерируем наш сайт.</p>

<pre><code>rake generate
</code></pre>

<p>Запускаем на локальном компьютере.</p>

<pre><code>rake preview
</code></pre>

<p>Заходим в браузер и вводим в адресной строке</p>

<pre><code>localhost:4000
</code></pre>

<p>Если вы все сделали правильно - вы увидите свой будущий блог с 1 сообщением.</p>

<h2>Кириллица</h2>

<p>Все русские буквы, которые вы будете вводить в файл <code>_config.yml</code>,<code>.html</code>-шаблоны и <code>markdown</code>-исходники ваших будущих постов должны быть в кодировке <code>UTF-8 без BOM</code>. Скажу сразу, обычный блокнот для этого не подойдет - его UTF-8 <em>c</em> ВОМ по умолчанию. Я пользуюсь <code>Notepad++</code>.</p>

<p>Чтобы движок по командам <code>rake preview</code> и <code>rake generate</code> сгенерировал вам ваши русскоязычные страницы, вы должны сразу после запуска
<code>git-cmd.bat</code> и перерехода <code>cd octopress</code> ввести следующую команду</p>

<pre><code>chcp 65001
</code></pre>

<p>Без нее у вас с кириллицей ничего не заработает.</p>

<h2>Кастомизация и перевод</h2>

<p>Настройка и общее использование блога достаточно <a href="http://octopress.org/docs/">подробно описаны на его сайте</a>. Я обращу ваше внимание на основные моменты:</p>

<h5>Настройка своей темы методом тыка</h5>

<p>Запускаете <code>rake preview</code>, и все изменения в папках ниже сразу отразятся на вашей странице в локалхосте. Сделали бэкап оригинала, изменили файл в папке, сохранили. В консоли появилось сообщение:</p>

<pre><code>[2012-04-14 13:06:58] regeneration: 1 files changed
</code></pre>

<p>Нажали <code>F5</code> в браузере, оценили результат.</p>

<ul>
<li><strong>/octopress/source/_posts</strong><br/>
Тут лежат исходники ваших постов. Копируйте и вставляйте, создавая новые.</li>
<li><strong>/octopress/source/_includes</strong><br/>
Здесь лежат шаблоны ваших HTML-страниц. Вся возможная русификация проводится здесь. Помните про кодировки!</li>
<li><strong>/octopress/sass</strong><br/>
Тут все что касается цветов и шрифтов вашего блога. Цвета в <code>_сolors.scss</code> и <code>_theme.scss</code>, шрифты в <code>_fonts.scss</code> и <code>_typography.scss</code>. CSS файлы организованы логично, минимального знания английского хватит, чтобы разобраться. Цвета вашего блога можно подобрать <a href="http://colorscheme.ru/">на этом сайте</a>.</li>
</ul>


<h5>Замена оригинальной темы своей или создание новой</h5>

<ul>
<li><strong>/octopress/.themes/classic</strong><br/>
Заменяете оригинальные файлы в исходной теме своими из <strong>/octopress/source/</strong> и <strong>/octopress/sass/</strong>. Теперь при <code>rake install</code> будет генерироваться сайт с вашей темой, вместо классической.</li>
<li><strong>/octopress/.themes/new_theme</strong><br/>
Cоздаете новую папку со своей темой. Вы должны понимать что делаете, иначе не факт что ваша тема будет сьедена движком.</li>
</ul>


<h2>Возникли вопросы?</h2>

<ul>
<li><a href="http://octopress.org/docs">Читайте документацию</a></li>
<li><a href="http://github.com/imathis/octopress/issues">Ищите похожую проблему</a></li>
<li>Напишите мне: <a href="&#x6d;&#x61;&#105;&#x6c;&#x74;&#x6f;&#x3a;&#114;&#101;&#97;&#x6c;&#116;&#121;&#x74;&#101;&#x6d;&#x70;&#64;&#x67;&#109;&#97;&#x69;&#x6c;&#46;&#x63;&#111;&#x6d;">&#x72;&#x65;&#97;&#108;&#x74;&#x79;&#116;&#x65;&#109;&#x70;&#x40;&#103;&#x6d;&#97;&#x69;&#x6c;&#x2e;&#x63;&#111;&#x6d;</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
